《流浪地球》觀影感受
#####################

:date: 2019-2-13 15:29
:lang: zh
:category: 生身世事
:tags: 影片, 評論
:slug: wandering-earth-movie

去年冬天便開始看到《流浪地球》電影的宣傳，宣傳圖和預告片看起來都還不錯，且有原著作者的背書。恰好我前些年（大四前後）看過小說，感覺如果能拍成電影且有宣傳片中的特效成就，那麼實在值得觀看。故而和同學相約大年初一下午去看，看完簡單提了一句“算是同人作品，但各方面都不錯”，但感覺還是想寫篇文章詳細描述一下個人觀感。

警告：本文涉及劇透，對此敏感者慎讀。

本文主要涉及電影和小說的對比，以及對電影部分設定的個人看法。

世界觀與故事
============

世界觀方面，電影完全沿用了小說的設定，背景定在想像中的（不是很久遠的）未來，太陽因爲不明原因加速老化。而從已有科學知識推導，太陽老化的結果是首先形成紅巨星，會導致太陽系大部被吞沒。於是地球人決定將地球改造爲“飛船”，推動地球前往最近的恆星系（比鄰星）。

這裏有一個“問題”：小說寫作時，比鄰星並沒有發現宜居行星。

電影中沒有交代一件事，就是地球上爭論過究竟是應該建造飛船逃離還是驅動地球逃離，所有人都明白建造飛船所消耗的能源更低。但小說中交代了經過一系列實驗（包括人造生態球），最終人們認定飛船的生態系統無法長久維持，最佳選擇就是驅動地球逃離。

小說主要展現的是整個事件中，各個時代的人的行爲，其時間跨度從發現問題一直到驅動地球逃離太陽系。由於我是幾年前讀的小說，對於具體結尾在哪已經不記得了，但有印象的最後一幕是：地球上（當然，已經被驅離軌道很久了，但還沒離開太陽系）有人爆發叛亂認爲所有科學家和政府都在騙人，太陽根本沒有出問題；而叛亂可以算是成功的時候，太陽爆發了計算中將會發生的問題（經人提醒是“氦閃”），如果不逃離則地球生命將會被抹去。

而電影則只是展現了其中的一個很小的時段，甚至我沒有印象該事件是否存在於小說中：地球貼近木星準備利用引力彈弓加速時，忽然發現木星引力上升，許多發動機停擺，導致地球被拉向木星。（以及，我也沒有印象小說中“領航員號”是否存在。）

故事背景和故事焦點就是這些。在下文中我會先評價我覺得電影好以及不好的部分，然後對我看到的一些影評進行評價。

電影評論
========

如前所述，整體而言，我覺得電影還是很值得一看的。本部分我會具體描述我對電影（包括沿襲小說原設定的）多方面的看法，主要分這五部分：

0. 特效/佈景
1. 科幻
2. 故事設定
3. 故事展現
4. 表演


在這裏首先說明一下基調：特效不錯，遠超其他同類型國產片，可以丟到世界舞臺上去討論了；劇情與設定整體尚可，但部分內容有些牽強，大約是好萊塢牽強度的2-3倍。

特效/佈景
---------

既然宣稱是一部科幻片，那麼特效和科學幻想元素必然是其中兩大看點。以我個人來看，電影的特效做得相當不錯，而且細節也有處理，足見誠意。

在預告中製作團隊描述了他們對行星發動機所做的諸多版設計，並且宣稱影片中物體儘可能使用實體模型而不是特效。就我觀影體驗來看，在物件上的確沒有什麼齣戲的地方。而且團隊似乎也很在意細節，比如鏡頭數次包含木星大紅斑，而大紅斑居然真的在緩慢流動，並非是一張貼圖。

我看的兩場均是3D版，就我個人來說該片的3D處理達到了值得去看3D的程度。由於影片主要展現宏觀，細節不甚重要，所以其實看2D版也不會錯過什麼。

然而，對於其中部分地方，我不太理解特效爲何處理成影片中的樣子：地球行動方向前方爲藍色玻璃質感的氣罩（而我以爲應該是稀薄空氣）；最後引爆後竟然是一縷一縷火流，而且火流飛行竟然限制在一個圓柱體（被吸走的空氣柱）內。

科幻
----

該片預告片有劉慈欣本人背書，這件事給的基本印象是其科幻元素不會太差。整部片子看下來，可以說團隊對影片故事框架下未來科技的走向基本想像合理，加上不錯的特效及佈景，所展現的科幻效果可圈可點（但並非完美）。

首先要明確一下故事發生時間，這樣纔能討論科幻合理性。我印象中故事沒有直接提起時間，但從角色對話/活動中展露的內容來推測（主要是通過故事主角之一劉啓的姥爺——韓子昂），故事大約發生在二十一世紀中後期：韓子昂試圖賄賂獄警時的禮物之一是“攢了50年的妹子——頭戴式VR技術在最近這些年投入商用，故而大約是2018+50）；韓子昂在獄中用看似2018前後款式的手機播放2018前後的流行音樂。

其中比較抓人眼球的是這些設定：

* “重聚變發動機”這種黑科技可以說是物理上的大突破；
* 防護服（及其電路）可以無壓力抗-40度低溫，頭盔可以自動鎖定，機械外骨骼動力強大（可以拆開監獄隔間的門）且電池容量不小
* “領航員”空間站中有名爲MOSS的AI主控+交互系統，可以無障礙和人類交流，且“有自己的思想”（但依然多多少少受控於設定的程序）

但其實影片中還有一些設定也同樣值得玩味，且這些“細節”更說明製作團隊所考慮的“科幻”方向：

* 地下城“公共”區域產品較爲好看（相比每個人家略顯老舊的東西），地面上的裝備則一派蘇聯的堅實風格
* 地下城支付要依靠掃碼（而且看起來像是專用/工業掃碼器）而不是短程/近程無線通信
* 教室的虛擬外景有景深
* 運載車使用類似軌跡球的方案操控，但其上仍有大量物理按鈕/開關
* 地下城內有類似於觀光車的人工駕車
* 沒有見到任何腦機接口設備

基本上而言，影片中的科技發展和我們現實中的發展趨勢不大一樣：物理等領域被着重強調，信息技術的主要進步只展示了AI（而且不是民用），顯示技術幾乎沒有進步（除了廣視角的裸眼3D）。當然，這些還是比較符合影片故事背景的，畢竟在生存壓力下，享受類的研究減緩是符合需要的。然而這些設定並不是沒什麼問題：在我看來，創作團隊對AI的發展過於樂觀，且沒有仔細思考MOSS的行爲（將在下文討論這個問題）。

另外，其實我個人看到那個救生用的支撐球時挺驚訝的，畢竟很少見到有影片展現這類產品。仔細想想，開頭時向“一哥”借衣服時所展開的也是這個救生球，但當時我完全沒意識到。從這點可以看出其實影片對部分東西的展現有一定問題，當然也可以理解爲團隊埋的彩蛋。

故事設定
--------

故事設定中，進入地下城的資質以抽籤決定（片中提到的唯一例外是“領航員號”的（首批？）航天員可以讓兩個家屬直接進入地下城），故而（理所當然的）地下城內類似於今日的三教九流均存在。相比於《2012》中購買船票的方案，我個人是更喜歡這種抽籤方案的，畢竟相比以金錢多寡判定人的意義，維持當前人口構成是更接近合理社會的方案。

之後的故事圍繞一個航天員（劉培強）的兒子劉啓偷跑上地表，及其後發生的事情而展開（見下節）。在此過程中，故事的更多設定逐漸展開：

* 地球（至少中國）處於近似社會主義的狀態下，重要設備（比如運載車）公有化，政府掌控（中性詞）能力強
* “國家”的作用被削弱，聯合國的職權被加強
* 採取“飽和式救援”，以達成目的爲優先，而不是某一個人一個小隊的“榮譽”爲優先，且影片中展現人們似乎很習慣這種設定

劇中其實有數個地方都展現了個人相比集體的作用的有限，相當於是展現集體主義的意義。在末日背景下，這麼一個展現其實很理所當然。而且與此相輔相成的是，“主角”在前半截相當程度上只是“恰好”被放在鏡頭前，而並不是因爲他們具有什麼特別的才能；只有到了後半截，這幾個人的搭配纔起到了一定的作用。

其實前面諸多東西正常人即使不習慣乃至不喜歡，應該也能理解在該背景下的合理性。但故事中解決問題的方式則讓我感到不可思議。

其一是韓朵朵那麼一通不知道怎麼算的廣播，羞恥之餘實在讓我覺得不知是怎麼在那種情況下做出這樣的演講的。當然，其實很明顯地，那段廣播是後來重新配的，畢竟廣播前半截和後半截的聲音質感完全不同，而且（前半截）口型也對不上。所以其實我比較好奇修改之前的版本是什麼內容呢？

其二是結尾拿空間站放煙花，去賭那微小的成功率，是我覺得不太理想的設定。而且這裏還有一個更要命的問題：劇情中說火焰還差兩千米，而空間站爆炸*直徑*是兩千米，那麼空間站需要在火焰尖端和木星大氣正中間自己主動引爆（因爲沒有火焰，而木星附近的環境溫度估計也不夠）。但在劇情中，看起來空間站是被外部火焰吞噬，而非被劉培強通過什麼方式引爆。更讓我有所疑惑的，則是在這個距離預期上，空間站難道不會跨過前面一直強調的剛體洛希極限？

另外，既然影片提到大氣（氧氣）被抽乾的問題，那麼爆炸這麼一下難道不會導致氧氣被衝擊波衝擊地更少？本來我就比較好奇隨着移動，大氣是否會越來越少（雖然地球已經運動了這麼多年了），片中這樣在本就已經很少的狀況下再衝擊這麼一下，竟然沒有導致氧氣不足？

在故事的另一邊，是空間站的主控程序MOSS。影片試圖通過MOSS展現數個側面：0.（編劇認爲）人工智能技術可以在幾十年內突破至強人工智能；1.MOSS仍然遵照人類要求行動（“火種計劃”vs叛逃）；2.MOSS爲了完成目的不惜代價（阻止“老馬”接近主控艙vs不傷害人類）；3.MOSS是純粹理性的，但人不是。

然而裏有關於MOSS行爲原則的內在的矛盾：既然聯合國放心將空間站交給MOSS來全盤操控（所有宇航員都進入休眠），那麼基本可以說明聯合國信任MOSS不會危害人類（受三/四定律約束？），且“叛逃”這件事的展示表現MOSS的確聽從人類的指令；但MOSS爲了阻止“老馬”接近主控艙而釋放噴氣，則意味着在某些情況下MOSS可以故意傷害乃至謀殺人類，這點則完全破壞了前面的“信任”（且如果有三/四定律的事，則完全違背了它們的設計原則）；如果MOSS知道自己是奉命，所以可以放任劉培強進入主控艙，那麼爲什麼要殺害老馬？

故事展現
--------

刨去設定上的疑問，基本而言，我覺得故事的展現還是可以的。影片開頭不拖拉，又比較全面地展現了故事背景和“新時代”的生活場景。而在上地面時，劉啓看到飛機的反映的確展現了人們在地下生活、難以觸及地上所用設備的背景（要考慮到劉啓已經二十多了）。

或許因爲作爲賀歲檔，影片也以大年初一作爲故事時間，並且展現了一種不太一樣但又似乎合情合理的過年氛圍。大年初一學生（初中生）仍在上學，各行各業仍在工作；各處有一些過年的裝飾，但數量其實並不龐大；街上有舞龍舞獅表演，但似乎也僅此而已；居委會發餃子，而且韓朵朵似乎還比較期待。這一切都反映了在推動星球離開、人們避居地下的條件下，人們生活條件遠沒有現在寬鬆（但也不是很差），甚至分配方式可能主要是配給制；假期似乎是不大現實的一個概念（當然，我們現如今已經有這個傾向了，所以可能和故事背景無關），或者是更合理的工作制度使得長期的一致的假期沒有必要存在（，還可能是本身沒打算做賀歲檔的緣故）。

故事中相當多人的形象都是比較穩定且有意義的：劉啓的形象其實是一步步展示出來的，而且這個人物隨着故事進展也在逐漸（甚至可以說是迅速）成長；王磊則是一個有感情的軍人形象，理智佔據絕大多數時候，但也偶爾會被感情所左右；劉培強（如果不是表演問題，見下節）是一個內心豐富，但行動上維持冷靜的理想精密技術人員形象。相比這些人，韓朵朵的形象則有些欠缺，最大的意義似乎是展示逆境對人的磨練使人成長？但如果是這個目的，那麼劉啓一個人已經足夠；總不能因爲劉啓是男的，不行，所以必須要加個女的？

但故事中有部分內容展現似乎過於跳躍，讓人懷疑是上映時剪掉相關部分，但又不好補。其中最大的一點是劉啓三人和大部隊分開後去了哪，怎麼下次出現就到了一個前面從來沒提過的“求救信號”處？這一路又遇到了什麼，怎麼劉啓這麼快地理解了王磊（雖然並不完全，而且口頭更不承認，但比一開始好了太多），韓朵朵不再只會吵吵鬧鬧？

另一個明顯有問題的地方是韓朵朵最後做全球播報時的話。播報的前半部分（“加入我們”之前）的聲音和其前後的聲音可以明顯聽出不同，而且口型也對不上。這裏不禁讓人遐想：原本播報內容究竟是什麼？爲什麼會替換成這種內容？

另外，我個人還對其它一些地方表示不理解：劉培強是怎麼意識到空間站要逃離（因爲小東西振動所以意味着加速？）；（上文提到）MOSS爲什麼要驅逐老馬卻放任劉培強進入；既然修改發動機被通過，爲什麼還要分享李一一的破解器（而不是直接“合法”修改）；全球廣播後是如何那麼迅速集合到那麼多人的（雖然我知道這個鏡頭有其蘊意）？（我就不吐槽其中計算機相關東西了……萬變不離其宗，但它離了……）

表演
----

劇中多數人的表演在我看來是比較合格，甚至部分情況下極其精彩。

最令我滿意的是多數人斷句、咬字和重音都比較正常。其實我都覺得奇怪，都是受過義務教育的，爲什麼中國那麼多演員/配音似乎完全不明白漢語怎麼說？許多電影、電視劇、節目中他們的斷句和重音亂七八糟，導致現在看到一個“正常”的都令我感到很滿意……

回想起來，Tim一角的表演似乎是最完美的，然後是王磊、周倩、李一一、韓子昂。至於劉啓和韓朵朵，個人總感覺稍遜一籌，但也許是人物設定或劇本的鍋。但無論怎麼排名，這些人表演方面並沒有給人出戲之感，且人物塑造也都比較成功。

全劇中，劉培強一角的表演有些不協調之感。除去開頭（尤其是和老馬的交流），整個人幾乎沒有體現出感情波動，不知是人物設定如此還是吳京表演風格如此？同樣作爲軍人，同樣都是需要剋制，王磊等人的感情表現就正常得多。而影片進行到中後期時，那句“我是中國航天員劉培強”中對“中國”的刻意加重破壞了全局的人類命運共同體感。
（另外，片子開頭那句“快看，木星”的重音讓我感覺很彆扭，因爲我習慣“星”字輕音，而影片中刻意加重了此字。當然，這有可能只是個人習慣，畢竟個人聽到“鄭州”的重音都有三種方案。）


結語
====

如一開始所說，我對該電影整體比較滿意。對比近年電影電視劇，算是難得的清流。所以比較建議去看。

當然，看之前一定要明確這是同人作品，並非小說。我和每個問我的人都強調過這點，並且鼓勵他們去看小說（順便安利劉慈欣全部小說）。小說中的內容更加宏大，無法在短短兩三小時的電影中表現，所以我對影片編劇以小說故事背景爲基礎進行再創作也並無微詞。

既然說到小說，我個人其實很期待看到《鄉村教師》被搬到銀幕上。故事篇幅基本合適，而且寓意深刻（劉慈欣有哪部小說寓意不深刻？）、老少咸宜，唯一問題就是《鄉村教師》這個名稱能否吸引到人。但如果劉慈欣的名字打出去了，那麼這個基本不成問題。

